# 第四节 逆矩阵
## 第一、逆矩阵的定义
> **定义2.4.1** 设 $A$ 为 $n$ 阶方阵， 若存在 $n$ 阶方阵 $B$，使得 $AB = BA = E$，则称矩阵 $A$ 是可逆的，方阵 $B$ 称为 $A$ 的逆矩阵，记为 $A^{-1}$。

例如：设
$
A =
\begin{bmatrix}
1 & -1 \\
1 & 1
\end{bmatrix},
B =
\begin{bmatrix}
1/2 & 1/2 \\
1/2 & 1/2
\end{bmatrix}
$ 

由于 $AB = BA = E$，
所以 $B$ 是 $A$ 的一个逆矩阵。

进一步地，有如下两个定理
> **定理2.4.1** 如果 $n$ 阶方阵 $A$ 可逆，则它的逆矩阵是唯一的。
>
> **定理2.4.2** $A$ 是可逆方阵的充分必要条件是 $|A| \ne 0$，而且当 $A$ 可逆时，$A^{-1} = \frac{1}{|A|}A^*$。其中，$A^*$ 是方阵 $A$ 的伴随矩阵。

需要指出的是，$A^{-1} = \frac{1}{|A|}A^*$即矩阵的求逆公式，该公式适用于理论证明。比如，借助于求逆公式可以得到第三节中讲述的解线性方程组的克莱姆法则。
这里进一步给出伴随矩阵的定义。

>  **定义2.4.2** 设 $A = (a_{ij})$ 是 $n$ 阶方阵，$A_{ij}$ 是$|A|$ 的$(i, j)$ 元素 $a_{ij}$ 的代数余子式，则矩阵
$$
A^* =
\begin{bmatrix}
A_{11} & A_{21} & \cdots & A_{n1}\\
A_{12} & A_{22} & \cdots & A_{n2}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
A_{1n} & A_{2n} & \cdots & A_{nn}
\end{bmatrix}
$$
称为矩阵 $A$ 的伴随矩阵。

**引理2.4.1** 设方阵 $A^*$ 是 $n$ 阶方阵 $A$ 的伴随矩阵，则有
$$
AA^* = A^* A = 
\begin{bmatrix}
|A| & \\
& |A|\\
&& \ddots\\
& & & |A|
\end{bmatrix}
= |A|E
$$
> **定理2.4.1** 当 $|A| = 0$ 时，称 $A$ 为奇异矩阵（退化矩阵），否则称 $A$ 为非奇异矩阵（非退化矩阵）。

由此可知，可逆矩阵就是非奇异矩阵。

## 第二、矩阵可逆的判别及性质
### 1. 矩阵可逆的条件
> 矩阵可逆的条件主要包括：
- $n$ 阶方阵 $A$ 可逆的充分必要条件是 $|A| \ne 0$ （即 $r(A) = n$）
- $n$ 阶方阵 $A$ 可逆的充分必要条件是 $A$ 可以通过初等变换（特别是只通过初等行（列）变换）化为 $n$ 阶单位矩阵
- $n$ 阶方阵 $A$ 可逆的充分必要条件是 $A$ 可以写成一些初等矩阵的乘积
- $n$ 阶方阵 $A$ 可逆的充分必要条件是 $A$ 的$n$个特征值不为零
- 对于$n$ 阶方阵 $A$，若存在 $n$ 阶方阵 $B$ 使得$AB = E$ 或 $BA = E$，则$A$ 可逆，且 $A^{-1} = B$

### 2. 逆矩阵的性质
设 $A$，$B$ 是 $n$ 阶可逆矩阵，则
- $(A^{-1}) = A$
- 若 $k \ne 0$，则 $kA$ 可逆，且 $(kA)^{-1} = \frac{1}{k}A^{-1}$
- $AB$ 可逆，且 $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$
- $A^T$ 可逆，且 $(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T$
- $A^k$ 可逆，且 $(A^k)^{-1} = (A^{-1})^k$
- $|A^{-1}| = |A|^{-1}$
- 如果 $A$ 是$m \times n$ 矩阵， $P$ 是 $m$ 阶可逆矩阵，$Q$ 是 $n$ 阶可逆矩阵，则 $r(A) = r(PA) = r(AQ)$

## 第三、求解逆矩阵的方法
### 1. 定义法
根据定义2.4.1以及定理2.4.1，设 $A$ 是数域 $P$ 上的一个 $n$ 阶方阵，若存在 $P$ 上的 $n$ 阶方阵 $B$，使得 $AB = BA = E$，则$A$ 是可逆的，$B$ 称为 $A$ 的逆矩阵。当矩阵 $A$ 可逆时，逆矩阵由 $A$ 唯一确定。

> **例1** 设 $A$ 为 $n$ 阶矩阵，且满足 $2A^2 - 3A + 5E = 0$，求 $A^{-1}$

**解** $2A^2 - 3A + 5E = 0$ $\rightarrow 2A^2 - 3A = -5E$ $\rightarrow - \frac{2}{5}A^2 - \frac{3}{5}A = E$ $\rightarrow A(- \frac{2}{5}A^2 - \frac{3}{5}E) = -\frac{2}{5}A - \frac{3}{5}E = E$

由此可得，$A$ 可逆且 $A^{-1} = -\frac{2}{5}A - \frac{3}{5}E$

### 2. 伴随矩阵法
上文指出，$A$ 可逆时，$A^{-1} = \frac{1}{|A|}A^*$。这里，$A^*$ 是方阵 $A$ 的伴随矩阵。则我们可以利用该公式，求出矩阵 $A$ 的逆矩阵。这里不再做具体介绍。

**值得注意的是**用此方法求逆矩阵，对于小型矩阵，特别是二阶方阵求逆既方便、快速，又有规律可循。因为二阶可逆矩阵的伴随矩阵，只需要将主对角线元素的位置互换，次对角线的元素变号即可。若可逆矩阵是三阶或三阶以上矩阵，在求逆的过程中，需要求9个或9个以上代数余子式，还要计算一个三阶或三阶以上行列式，工作量大且难以避免出现符号或计算错误。对于求出的逆矩阵需要通过 $AA^{-1} = E$ 来检验，一旦发生错误，必须对每一计算逐一排查。

### 3. 初等变换法
求元素为具体数字的矩阵的逆矩阵，常用初等变换法。如果 $A$ 可逆，则 $A$ 可通过初等变换，化为单位矩阵 $E$，即存在初等矩阵 $P_{1}, P_{2} \cdots, P_{s}$，使
- $p_{1}p_{2}\cdots p_{n} = E$，用 $A^{-1}$ 右乘上式两端，得
- $p_{1}p_{2}\cdots E = A^{-1}$

比较上面两式，可以看到，当 $A$ 通过初等变换化为单位矩阵的同时，对单位矩阵 $E$ 作同样的初等变换，就化为 $A$ 的逆矩阵 $A^{-1}$。

用矩阵表示 
$
\begin{bmatrix}
A & E
\end{bmatrix}
\longrightarrow
\begin{bmatrix}
E & A^{-1}
\end{bmatrix}
$
就是求逆矩阵的初等行变换法，它是实际应用中比较简单的一种方法。需要注意的是，在作初等变换时只允许作行初等变换；同样地，只用列变换也可以求逆矩阵。
> **例2** 已知矩阵 
$
A = 
\begin{bmatrix}
2 & 3 & 1\\
0 & 1 & 3\\
1 & 2 & 5
\end{bmatrix}
$
求矩阵 $A$ 的逆矩阵

**解** 
$
\begin{bmatrix}
A & E
\end{bmatrix}
\rightarrow
\begin{bmatrix}
2 & 3 & 1 & 1 & 0 & 0\\
0 & 1 & 3 & 0 & 1 & 0\\
1 & 2 & 5 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\rightarrow
\begin{bmatrix}
1 & 2 & 5 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 3 & 0 & 1 & 0\\
2 & 3 & 1 & 1 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\rightarrow
\begin{bmatrix}
1 & 2 & 5 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 3 & 0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1 & - \frac{1}{6} & - \frac{1}{6} & \frac{1}{3}
\end{bmatrix}
\rightarrow
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & - \frac{1}{6} & - \frac{13}{6} & \frac{4}{3}\\
0 & 1 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{3}{2} & -1\\
0 & 0 & 1 & - \frac{1}{6} & - \frac{1}{6} & \frac{1}{3}
\end{bmatrix}
$

所以可得：
$$
A^{-1} = 
\begin{bmatrix}
- \frac{1}{6} & - \frac{13}{6} & \frac{4}{3}\\
\frac{1}{2} & \frac{3}{2} & -1\\- \frac{1}{6} & - \frac{1}{6} & \frac{1}{3}
\end{bmatrix}
$$
在事先不知道 $n$ 阶矩阵是否可逆的情况下，也可以直接用此方法。如果在初等变换过程中发现左边的矩阵有一行元素全为0，则意味着 $A$ 不可逆，因为此时表明$|A| = 0$，则$A^{-1}$ 不存在。 

### 4. 恒等变形法
恒等变形法求逆矩阵的理论依据为逆矩阵的定义，此方法也常用于矩阵的理论推导上。就是通过恒等变形把要求的值化简出啦i，题目中的逆矩阵可以不求，利用 $AA^{-1} = E$，把题目中的逆矩阵化简掉。

> **例3** 已知 $n$ 阶矩阵 $A$ 满足 $A^2 + 2A -3E = 0$，求证：$A + 4E$ 的逆。

**证明** 把$A^2 + 2A -3E = 0$ 变形为 $A^2 + 2A -8E = 5E$，即
$$
(A + 4E)(A - 2E) = -5E
$$
得 $(A + 4E)(-A/5 + 2E/5) = E$,

所以存在一个矩阵 $B = -A/5 + 2E/5$，使得 $(A + 4E)B = E$，由定义得 $A + 4E$ 可逆，且
$$
(A + 4E)^{-1} = B = -A/5 + 2E/5
$$
此外，有些计算命题中虽出现逆矩阵，但通过适当的矩阵运算可小区，因而逼逼急于求出逆矩阵。

### 5. 利用线性方程组求解逆矩阵
若 $n$ 阶矩阵 $A$ 可逆，则 $AA^{-1} = E$，于是 $A^{-1}$ 的第 $i$ 列是线性方程组 $AX = E$ 的解，$i = 1, 2, \cdots n$，$E$ 是 $1$ 的单位向量。因此，可以求解线性方程组。其中，$B = (b_{1}, b_{2}, \cdots, b_{n})^T$，然后把所求的解的公式中的 $b_{1}, b_{2}, \cdots, b_{n}$ 分别用
$$
E_{1} = (1, 0, 0, \cdots, 0),\\
E_{2} = (0, 1, 0, \cdots, 0),\\
\cdots \hspace{0.5cm}\cdots,\\
E_{n} = (0, 0, 0, \cdots, 1)
$$
代替，便可以求得 $A^{-1}$ 的第 $1, 2, \cdots n$ 列，这种方法在某些时候可能比初等变换法求逆矩阵更为简单。
> **例4** 求矩阵
$
\begin{bmatrix}
3 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 3 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 3 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 3\
\end{bmatrix}
$
的逆矩阵。

**解** 设 $X = (x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4},x_{5})^T, B = (b_{1}, b_{2}, b_{3}, b_{4},b_{5})^T$，解方程组 $AX = B$，即：
$$
\begin{cases}
3x_{1} + x_{2} = b_{1}\\
3x_{2} + x_{3} = b_{2}\\
3x_{3} + x_{4} = b_{3}\\
3x_{4} + x_{5} = b_{4}\\
3x_{5} = b_{5}
\end{cases}
$$
解得
$
\begin{cases}
x_{1} = 3^{-5}(3^4b_{1}- 3^3b_{2} + 3^2b_{3} - 3b_{4} + b_{5})\\
x_{2} = 3^{-4}(3^3b_{2}- 3^2b_{3} + 3b_{4} - b_{5})\\
x_{3} = 3^{-3}(3^2b_{3}- 3b_{4} + b_{5})\\
x_{4} = 3^{-2}(3b_{4} - b_{5})\\
x_{5} = 3^{-1}b_{5}
\end{cases}
$

然后把 $B = (b_{1}, b_{2},\cdots,0)$ 列，分别用
$$
E_{1}= (1,0, 0,\cdots,0),\\
E_{2}= (0,1, 0,\cdots,0),\\
\cdots \hspace{0.5cm} \cdots, \\
E_{n}= (0,1, 0,\cdots,0)
$$
代入，得到矩阵 $A^{-1}$ 的第1，2，3，4，5列，分别用
$$
x_{1}= (3^{-1},0, 0,0,0)^T,\\
x_{2}= (3^{-2},3^{-1}, 0,0,0)^T,\\
x_{3}= (3^{-3},3^{-2}, 3^{-1},0,0)^T,\\
x_{4}= (3^{-4},3^{-3}, 3^{-2},3^{-1},0)^T,\\
x_{4}= (3^{-5},3^{-4},3^{-3}, 3^{-2},3^{-1})^T
$$
所以，
$$
A^{-1} = 
\begin{bmatrix}
3^{-1} & 3^{-2} & 3^{-3} & 3^{-4} & 3^{-5}\\
0 & 3^{-1} & 3^{-2} & 3^{-3} & 3^{-4}\\
0 & 0 &  3^{-1} & 3^{-2} & 3^{-3}\\
0 & 0 & 0 & 3^{-1} & 3^{-2}\\
0 & 0 & 0 & 0& 3^{-1}
\end{bmatrix}
$$

### 6. 分块矩阵求逆
进一步地，实际运算中还有针对分块矩阵的求逆方法，比如准对角矩阵的求逆、准三角矩阵的求逆等。
#### （1） 准对角矩阵求逆
**命题** 设 $A_{11}$、$A_{22}$ 都是非奇异矩阵，且 $A_{11}$ 为 $n$ 阶方阵，$A_{22}$ 为 $m$ 阶方阵
$$
\begin{bmatrix}
A_{11} & 0\\
0 & A_{22}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
{A_{11}}^{-1} & 0\\
0 & {A_{22}}^{-1}
\end{bmatrix}
$$
**证明** 因为 
$
|A| = 
\begin{vmatrix}
A_{11} & 0\\
0 & A_{22}
\end{vmatrix}
=|A_{11}||A_{11}| \ne 0
$，所以 $A$ 可逆。

设 
$
A^{-1}= 
\begin{bmatrix}
X & Y\\
Z & W
\end{bmatrix}
$，
则有
$
\begin{bmatrix}
X & Y\\
Z & W
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
A_{11} & 0\\
0 & A_{22}
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
E_{n} & 0\\
0 & E_{m}
\end{bmatrix}
$

其中，$XA_{11} = E_{n}$，$YA_{22} = 0$，$ZA_{11} = 0$，$WA_{22} = E_{m}$。由于 $A_{11}$、$A_{22}$ 都可逆，用 ${A_{11}}^{-1}$、${A_{22}}^{-1}$ 分别右乘上面左右两组等式，得：
$$
X = {A_{11}}^{-1}, Y = 0, Z = 0, W = {A_{22}}^{-1}
$$
所以，
$
A_{21} = 
\begin{bmatrix}
{A_{11}}^{-1} & 0\\
0 & {A_{22}}^{-1}
\end{bmatrix}
$

把上述结论推广至每一个子块都是非奇异矩阵的准对角形状矩阵中，即：
$$
\begin{bmatrix}
A_{1} & & & \\
& A_{2} & & \\
& & \cdots & \\
& & & A_{k}\\
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
{A_{1}}^{-1} & & & \\
& {A_{2}}^{-1}& & \\
& & \cdots & \\
& & & {A_{k}}^{-1}\\
\end{bmatrix} 
$$

#### （2） 准三角矩阵求逆
**命题** 设 $A_{11}$、$A_{22}$ 都是非奇异矩阵，则
$$
\begin{bmatrix}
A_{11} & A_{12}\\
0 & A_{22}
\end{bmatrix} ^{-1}=
\begin{bmatrix}
{A_{11}}^{-1} & -{A_{11}}^{-1}A_{12}{A_{22}}^{-1}\\
0 & {A_{22}}^{-1}
\end{bmatrix}
$$

**证明** 因为 
$
\begin{bmatrix}
A_{11} & A_{12}\\
0 & A_{22}
\end{bmatrix} 
\begin{bmatrix}
E & -{A_{11}}^{-1}A_{12}{A_{22}}^{-1}\\
0 & E
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
A_{11} & 0\\
0 & A_{22}
\end{bmatrix}
$

两边求逆得
$$
\begin{bmatrix}
E & -{A_{11}}^{-1}A_{12}\\
0 & E
\end{bmatrix} ^{-1}
\begin{bmatrix}
A_{11} & A_{12}\\
0 & A_{22}
\end{bmatrix}^{-1} =
\begin{bmatrix}
{A_{11}}^{-1} & 0\\
0 & {A_{22}}^{-1}
\end{bmatrix}^{-1}
$$
故
$
\begin{bmatrix}
A_{11} & A_{12} \\
0 & A_{22}
\end{bmatrix}^{-1} =
\begin{bmatrix}
E & -{A_{11}}^{-1}A_{12}\\
0 & E
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
{A_{11}}^{-1} & 0\\
0 & {A_{22}}^{-1}
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
{A_{11}}^{-1} & -{A_{11}}^{-1}A_{12}{A_{22}}^{-1}\\
0 & {A_{22}}^{-1}
\end{bmatrix}
$

同理可得
$$
\begin{bmatrix}
A_{11} & 0 \\
A_{21} & A_{22}
\end{bmatrix}^{-1} =
\begin{bmatrix}
{A_{11}}^{-1} & 0\\
-{A_{11}}^{-1}A_{21}{A_{22}}^{-1} & {A_{22}}^{-1}
\end{bmatrix}
$$
该方法是特殊矩阵求逆的方法，用于大型且能化成对角子块阵或三角块阵的矩阵。在求逆矩阵之前，需要将已给定的矩阵进行合理分块后再进行。 


